%
% Documento: Introdução
%

\chapter{Introdução}\label{chap:introducao}
Aglomerados de galáxias são as maiores estruturas do Universo observável que podem
ter alcançado o estado de equilíbrio dinâmico. Eles são constituídos por algumas dezenas até
milhares de galáxias ligadas pela força gravitacional. Para que as galáxias se mantenham
próximas umas das outras por longas escalas de tempo é necessário que exista uma
considerável força gravitacional que impeça a sua dispersão no espaço. Isto significa que a
massa típica desses sistemas é muito grande (o catálogo de Abell, por exemplo, possui sistemas
com massa total por volta de $10^{14}$ a $10^{15}$ massas solares), o que torna o mapeamento de
aglomerados e a correta obtenção de suas propriedades observadas de grande importância
tanto para estudos referentes ao processo de formação de estruturas no Universo, como para
restringir o modelo cosmológico atual (Velásquez, 2007).

Ao longo do século XX muitos trabalhos foram voltados ao estudo de aglomerados e
permitiram a sua crescente caracterização como um sistema físico bastante particular. Dessa
maneira, propriedades como: a distribuição de posições e de velocidades em aglomerados,
perfis de densidade numérica – entendimento quanto à distribuição das galáxias em relação a
sua distância ao centro do aglomerado –, funções de luminosidade – quantificar a distribuição
luminosa – e de massa, puderam ser obtidas e utilizadas para descrever aglomerados
(Velásquez, 2007). Além de parâmetros dinâmicos e cinemáticos como: velocidade média
(adequado a estimativa de distâncias); dispersão de velocidades (compreensão do grau de
ligação gravitacional entre galáxias); massas (entender o grau de contribuição de densidade
referente a massa total do Universo); e a razão massa/luminosidade (utilizada como indicativo
da quantidade matéria escura e para estimar se a distribuição de luz segue a da matéria)
(Friaça et al., 2008).

As conclusões alcançadas por esses trabalhos sugerem que os aglomerados iniciaram o
seu processo de formação há aproximadamente 10 bilhões de anos, processo que se dá de
forma continuada até os dias de hoje. Estudos baseados na distribuição de velocidades de
galáxias nesses sistemas indicam que apenas uma fração deles (em torno de 60\%) pode ser
considerada em estado de equilíbrio dinâmico. Os demais constituem sistemas ainda em
formação ou perturbados por interações com outros aglomerados. O grande número de
sistemas fora do equilíbrio pode introduzir dificuldades na interpretação das propriedades
dinâmicas dos aglomerados (Friaça et al., 2008).

Portanto, o entendimento preciso dos graus de liberdade de aglomerados é de extrema
importância para que seja possível realizar inferências dinâmicas sobre esses sistemas. Um
dos aspectos menos estudados a respeito de aglomerados é a possibilidade de que eles tenham
algum grau de rotação. Não levar em consideração a rotação de aglomerados pode gerar um
erro nas suas estimativas de massa, o que afeta diretamente as restrições cosmológicas
fornecidas pela função de massa desses sistemas (Fang et al., 2008).
